\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[a4paper, top=8mm, bottom=8mm, left=8mm, right=8mm]{geometry}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage[babelshorthands=true]{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{FreeSerif}
\newfontfamily{\russianfonttt}[Scale=0.7]{DejaVuSansMono}

\usepackage[tiny, compact]{titlesec}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-1cm}
\pretitle{\begin{center}\begin{bfseries}\Large}
\posttitle{\par\end{bfseries}\end{center}}
\preauthor{\begin{center}\normalsize}
\postauthor{\par\end{center}\vspace{-1.8cm}}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{amsmath}

\title{Исследование способов оптимизации операции перемножения плотных матриц (SGEMM) на архитектуре AMD RDNA3 с использованием OpenCL}

\author{Гарин Александр Евгеньевич}

\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{flushright}
    Группа: {25.Б71-мм}
    
    Кафедра: {Системного программирования} 
    
    Научный руководитель: {Григорьев Семен Вячеславович}
    
    Номер семестра практики: {2}
\end{flushright} 


\section{Постановка задачи}

Операция перемножения плотных матриц одинарной точности (SGEMM) является классической задачей для изучения и тестирования методов низкоуровневой оптимизации вычислений на графических процессорах. Эффективная реализация этой операции требует глубокого понимания работы подсистемы памяти и распределения потоков, что делает её отличным полигоном для исследования.

\textbf{Целью работы является} исследование и последовательная оптимизация вычислительных ядер SGEMM для интегрированного GPU AMD Radeon 760M (архитектура RDNA3) с использованием фреймворка OpenCL.

Большинство существующих алгоритмов и учебных материалов по данной теме жестко ориентированы на архитектуру дискретных видеокарт NVIDIA. В связи с этим практический интерес представляет исследование того, как стандартные методы оптимизации ведут себя на интегрированной графике (APU) от компании AMD. Результаты работы позволяют на конкретном примере оценить, насколько классические подходы применимы к оборудованию с другой логикой работы памяти, и выявить специфические архитектурные ограничения платформы RDNA3.

\section{Описание предлагаемого решения}

Реализована пошаговая цепочка оптимизаций OpenCL-ядер для операции SGEMM, охватывающая ключевые архитектурные техники низкоуровневого программирования. Проект основан на открытом туториале Седрика Нугтерена\footnote{OpenCL SGEMM tutorial. URL: \url{https://cnugteren.github.io/tutorial/pages/page1.html}}, адаптирован с учётом специфики аппаратных блоков вычислений AMD.

Реализация осуществлялась с использованием следующего стека технологий: C++11 (компилятор GCC/g++, флаги \texttt{-O3 -Wall}), OpenCL 3.0 и среда выполнения AMD ROCm.

Последовательность разработанных ядер включает:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Ядро 1 (Naive)} --- базовая реализация с прямым обращением к глобальной памяти.
    \item \textbf{Ядро 2 (LDS Tiling)} --- разбиение исходных матриц на подматрицы (блоки, или тайлы) и их предварительная загрузка в локальную разделяемую память (Local Data Share, LDS). Это позволяет существенно сократить избыточный трафик к медленной глобальной памяти устройства.
    \item \textbf{Ядро 3 (1D WPT)} --- увеличение объёма работы на поток (Work-Per-Thread) вдоль одного измерения.
    \item \textbf{Ядро 4 (Vector)} --- явная векторизация вычислений через тип \texttt{float4} для объединения транзакций памяти.
    \item \textbf{Ядро 5 (Padding)} --- введение искусственного сдвига адресов (отступа) в LDS-буфере для устранения конфликтов банков памяти.
    \item \textbf{Ядро 6 (2D Block)} --- двумерное блокирование регистрового аккумулятора внутри одного потока.
    \item \textbf{Ядро 7 (Caching)} --- временное кэширование строк матрицы в регистрах внешнего цикла.
    \item \textbf{Ядро 10 (Universal)} --- обобщённое ядро с граничными проверками для корректной обработки матриц произвольных размеров.
\end{itemize}

Из 11 вычислительных ядер оригинального туториала в итоговую работу вошли 8. Ряд ядер (включая Ядро 8 с агрессивной предвыборкой данных) имеют жесткую аппаратную привязку к архитектурам дискретных GPU NVIDIA. Попытка их запуска на интегрированной графике AMD Radeon 760M приводила к критическому отказу (мертвое зависание) всей системы на уровне видеодрайвера, требующему аппаратной перезагрузки ноутбука. Данный сбой задокументирован как результат, подтверждающий глубокие различия в логике подсистем памяти разных производителей GPU.

Для автоматизации поиска оптимальных параметров ядра 4 был разработан bash-скрипт \texttt{extra/tuner.sh}, осуществляющий динамический перебор пространства конфигураций без ручной модификации исходного кода.

\section{Эксперименты}

Конфигурация системы: процессор AMD Ryzen 5 7640HS, графический чип AMD Radeon 760M (архитектура RDNA3, кодовое имя \texttt{gfx1103}). 

Методология: тестирование базовых ядер проводилось на квадратных плотных матрицах размера $4096 \times 4096$. Каждое ядро запускалось 10 раз подряд для стабилизации результатов. По результатам измерений фиксировались среднее время выполнения алгоритма в секундах, производительность вычислений (GFLOPS) и математический разброс (Spread).

Пересчет времени выполнения в метрику производительности производился по стандартной формуле:
$$ \text{GFLOPS} = \frac{2 \cdot M \cdot N \cdot K}{t \cdot 10^9} $$
где $t$ --- среднее время работы ядра в секундах, а $2 \cdot M \cdot N \cdot K$ --- общее число операций над плавающей точкой (каждый элемент результирующей матрицы требует $K$ умножений и $K$ сложений).

\vspace{0.3cm}
\textbf{Результаты базовой оптимизации вычислений:}
\vspace{0.2cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|l|}
\hline
\textbf{Ядро} & \textbf{Время (с)} & \textbf{GFLOPS} & \textbf{Разброс} & \textbf{Применяемая техника} \\
\hline
1 - Naive & $\approx 3.626$ & 37.9 & $\pm 0.2$ & Базовая реализация \\
2 - LDS Tiling & $\approx 0.521$ & 263.4 & $\pm 14.5$ & Разделяемая память (блоки) \\
3 - 1D WPT & $\approx 0.303$ & 452.7 & $\pm 29.4$ & Увеличение работы на поток \\
4 - Vector & $\approx 0.297$ & 461.2 & $\pm 30.1$ & Векторизация (\texttt{float4}) \\
5 - Padding & $\approx 0.460$ & 298.4 & $\pm 15.1$ & Отступ LDS (\textbf{регрессия}) \\
6 - 2D Block & $\approx 0.323$ & 425.4 & $\pm 36.2$ & 2D-блокирование регистров \\
7 - Caching & $\approx 0.310$ & 443.2 & $\pm 38.0$ & Кэширование в регистрах \\
10 - Universal & $\approx 0.424$ & 316.0 & $\pm 15.0$ & Граничные проверки \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Переход к тайловой организации и векторизации (Ядро 4) позволил поднять производительность алгоритма в 12.2 раз относительно наивного варианта.

\textbf{Анализ архитектурных особенностей AMD RDNA3:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Регрессия Padding (Ядро 5):} Метод искусственного сдвига адресов памяти, ускоряющий вычисления на NVIDIA, на архитектуре AMD RDNA3 вызвал падение скорости на 35\%. Изменение шага обращения нарушило порядок расположения данных. Вместо того чтобы эффективно загружать память большими сплошными блоками, GPU начал считывать данные "вразнобой", что привело к лишним операциям чтения и падению скорости.
    \item \textbf{Нехватка регистров (Ядро 6):} Выделение большого двумерного массива внутри потока потребовало слишком много физической памяти видеокарты. Из-за этого драйверу пришлось запускать меньше потоков одновременно, что снизило общую скорость.
\end{itemize}

\textbf{Результаты автоматического подбора параметров (Auto-Tuning):}
Скрипт перебирал размеры тайлов $TS \in \{16, 32\}$ и объем работы на поток $WPT \in \{4, 8\}$ для векторизованного ядра.

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|l|}
\hline
\textbf{TS} & \textbf{WPT} & \textbf{GFLOPS} & \textbf{Разброс} & \textbf{Статус конфигурации} \\
\hline
16 & 4 & 462.7 & $\pm 50.8$ & Базовая стабильная конфигурация \\
16 & 8 & 474.0 & $\pm 31.2$ & Эффективное использование кэша \\
\textbf{32} & \textbf{4} & \textbf{477.0} & $\pm \textbf{45.1}$ & \textbf{Аппаратный оптимум (Sweet Spot)} \\
32 & 8 & 433.9 & $\pm 37.2$ & Переполнение регистрового файла \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Конфигурация $TS=32$, $WPT=4$ обеспечивает максимальную производительность вычислений в 477.0 GFLOPS. Дальнейшее увеличение WPT до 8 приводит к тому, что быстрых регистров перестает хватать. Видеокарта начинает использовать медленную память, из-за чего скорость резко падает.

\section{Заключение}

В ходе выполнения работы получены следующие результаты:
\begin{itemize}
    \item Реализована и протестирована вычислительная серия из 8 OpenCL-ядер для перемножения плотных матриц. Достигнуто ускорение вычислений в 12.2 раз (до 461.2 GFLOPS).
    \item Экспериментально доказана неэффективность применения метода Padding на архитектуре AMD RDNA3 (падение производительности ядер на 35\%).
    \item Задокументирован и проанализирован критический отказ видеодрайвера (dead freeze) при попытке портирования узкоспециализированных оптимизаций под дискретные карты NVIDIA.
    \item Разработан скрипт автоматического поиска параметров, выявивший оптимальную конфигурацию вычислительной нагрузки ($TS=32$, $WPT=4$), позволившую достичь пика в 477.0 GFLOPS.
\end{itemize}

Репозиторий с исходным кодом, скриптами автоматизации и результатами измерений размещён по адресу: \url{https://github.com/aleksandrgarin/myGEMM/tree/practice-optimization}

\end{document}
